# Введение
Скульптинг — это один из способов моделирования объектов, который позволяет интуитивно придавать форму и добавлять детали, подобно лепке из пластилина или глины. Однако перед началом работы с объектом нам нужно подготовить пространство и сам объект. 
***

## Подготовка объекта
Самая важная вещь для удобного скульптинга. Есть несколько видов подготовки объекта к скульптингу, однако в данном (пробном) фрагменте разберём всего два вида.
***

### Модификатор Subdivision Surface
Подготовка объекта с помощью модификатора SubD довольно прота в исполнении, создаёте куб (**сфера не подойдёт из-за трисов на окончаниях**) и добавляете модификатор, настраивая его так, чтобы вам хватало полигонов на старте.

Вот как выглядит добавление модификатора SubD с его применением:

![Модификатор SubD](./insertions/mod-subd.gif)

После этого, вы можете начинать скульптинг.
***

### Metaballs
Предыдущий метод "скругление куба" подходит лишь для детализации одной или двух частей персонажа. Полноценную модель вряд ли удастся сделать, потому что не будет хватать объёмности либо полигонов.

В профейссиональном методе скульптинга используют уже готовые **каркасы** персонажей (если это антропоморфное существо) либо лепят каркас основываясь на разных видах подготовки объекта.

В нашем случае рассмотрим метод создания каркаса персонажа с помощью меташаров (**metaball**). Данные объекты имеют интересную особенность - связанность меша. Каждый добавленный меташар привязывается к предыдущему, образуя полигоны между соединениями.

Во вкладке добавления выберите подвкладку "Metaball" и поместите сферу на сцену. Дальше просто начинайте её дублировать и изменять масштаб, чтобы в итоге получить скелет персонажа.

Вот так работают меташары:

![Metaballs](./insertions/metaballs.gif)

Однако это ещё не конец подготовки скелета к скульптингу. **Меташары - не имеют меш (полигоны)**, а значит они нам пока что бесполезны. Давайте преобразуем меташары в один объект, имеющий полигоны.

Выберите объект, после необходимо перейти во вкладку **Objects** выбрать подвкладку **Convert** и нажать на **Mesh**. После чего можно начинать скульптинг, так как меташары начали обладать полигонами. 

**Совет: перейдите в режим редактирования, выберите все вершины (A) и нажмите ПКМ после чего выберите Subdivide - это повысит количество полигонов для старта.**

Вот как это выглядит:

![Metaballs](./insertions/metaballs-convert.gif)
***

## Подготовка пространства
Довольно важная вещь на пути создания персонажа. Первым делом перейдите на сцену **Sculpting** вверху экрана и осмотритесь (Чтобы вернуться, нажмите на сцену **Layout**).

Первым делом посмотрите на правый верх 3D-вьюпорта. Там есть разные настройки, но нам нужны всего две из них. 
***

### Симметрия
Первая - симметрия, хоть в реальной жизни существа не симметричны, в моделлировании их стараются сделать таковыми. Это проще объяснить тем, что так уходит меньше времени и ресурсов на создание персонажа.

Выбирайте симметрию с умом, ведь если вы поставите симметрию по оси ОХ, когда ваш персонаж стоит боком, у вас получится странная модель...

Выглядит это так:

![Симметрия](./insertions/symmetry.png)
***

### Dyntopology
Динамическая топология - самое прекрасное, что существует в скульптинге.

Без включённой Dyntopo у вас будут использоваться **только** те полигоны, которые имеет объект. Новые полигоны добавляться не будут, а уже имеющиеся полигоны не будут подразделяться. Довольно полезно изменять объект без изменения его меша в частных случаях, однако эти случаи не такие частые.

Если же включить данную функцию, то вы окунётесь в мир добавления и подразделения полигонов. При взаимодействии с объектом вы будете не изменять положения уже готовых вершин, а добавлять новые. Наращивание, подразделение, вытягивание - всё это про Dyntopo!

Включить его можно нажав на квадратик с идентичной припиской (он запрашивает подтверждение, нажмите ОК):

![Динамическая топология](./insertions/Dyntopology.png)
***

Поздравляю, вы продвинулись дальше, на пути изучения Blender'а! Начинайте творить!
***
# Главы

[Следующая глава](./sculpt-basics.md)

[Главная страница](../sculpt)